**颱風韋恩**\[1\]（，國際編號：**8614**，臺灣編號：**8612**，中國大陸編號：**8616**，[联合台风警报中心](../Page/联合台风警报中心.md "wikilink")：**13W**，[菲律賓大氣地球物理和天文管理局](../Page/菲律賓大氣地球物理和天文管理局.md "wikilink")：**Miding**）為[1986年太平洋颱風季第](../Page/1986年太平洋颱風季.md "wikilink")13個被命名的[熱帶氣旋](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")。韋恩到目前為止是西北[太平洋第二長壽的熱帶氣旋](../Page/太平洋.md "wikilink")，僅次於1972年[超強颱風麗妲的](../Page/颱風麗塔_\(1972年\).md "wikilink")25天紀錄。

韋恩活躍於[南海北部及](../Page/南海.md "wikilink")[菲律賓海西部](../Page/菲律賓海.md "wikilink")，生命期長達23天\[2\]。在此期間，韋恩登陸臺灣二次，[臺灣中央氣象局一共發布](../Page/交通部中央氣象局.md "wikilink")3次海上、陸上颱風警報，多達42次的警報單（每六小時一報）；其路徑錯綜複雜，甚至可拆開看成3個圓圈和1個數字「8」；更奇特的是，韋恩甚至曾一度在熱帶洋-{面}-上減弱為[熱帶低氣壓](../Page/熱帶低氣壓.md "wikilink")，其後起死回生，再度發展成為[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")\[3\]。綜合而言，韋恩是一個在各方面都相當與眾不同的熱帶氣旋。

在[臺灣氣象史上](../Page/臺灣氣候.md "wikilink")，韋恩是[中臺灣歷年來颱風](../Page/中臺灣.md "wikilink")，首例創下直接侵襲[彰](../Page/彰化縣.md "wikilink")[雲一帶的紀錄](../Page/雲林縣.md "wikilink")，因此造成當地繼1959年的[八七水災之後最為慘重的災情](../Page/八七水災.md "wikilink")。

由於其路徑詭譎，因此[台灣中央氣象局也將之與](../Page/中央氣象局.md "wikilink")[1991年颱風耐特](../Page/颱風耐特_\(1991年\).md "wikilink")、[2001年颱風納莉](../Page/颱風納莉_\(2001年\).md "wikilink")、[2012年颱風天秤並列為台灣](../Page/颱風天秤_\(2012年\).md "wikilink")「侵台四大怪颱」之一。\[4\]

## 氣象歷史\[5\]\[6\]\[7\]

[Nuvola_apps_important_yellow.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nuvola_apps_important_yellow.svg "fig:Nuvola_apps_important_yellow.svg") 除特別註明外，此章節的時間均以[協調世界時](../Page/協調世界時.md "wikilink")（UTC）為準；另除特別說明外，均使用[聯合颱風警報中心之分級敘述](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")；並使用JTWC、JMA、CWB分別簡稱聯合颱風警報中心、日本氣象廳及臺灣中央氣象局。

1986年7月下旬以後至8月間，位於西太平洋及南海的[間熱帶輻合區十分活躍](../Page/間熱帶輻合區.md "wikilink")，造成[熱帶擾動頻生](../Page/熱帶擾動.md "wikilink")，[季風槽的位置介於北緯](../Page/季風槽.md "wikilink")15至20度間，從[越南中部向東延伸至](../Page/越南.md "wikilink")[威克島](../Page/威克島.md "wikilink")；而在季風槽以北，[副熱帶高壓的狀態也十分良好](../Page/副熱帶高壓.md "wikilink")。

當年8月15日，一個小型[對流雲系向西穿越](../Page/對流雲.md "wikilink")[呂宋島進入](../Page/呂宋島.md "wikilink")[南海](../Page/南海.md "wikilink")，接下來的2到3天，此一擾動向西南移動，並逐漸增強；16日12時，增強為熱帶性低氣壓；而在16、17及18日的4時，JTWC也對其各發佈一次熱帶氣旋形成警告，提醒本區將有一熱帶氣旋生成。18日6時，JTWC將該低氣壓升格為[熱帶風暴](../Page/熱帶風暴.md "wikilink")（相當於臺灣的輕度颱風，JMA、CWB則是於同日12時升格），並命名為韋恩，當日12時其中心位置位於北緯16.2度，東經116.2度。

接下來的2天，季風槽向北移動了約5個[緯度的距離](../Page/緯度.md "wikilink")，韋恩也因此以每小時14公里的速度向西北方移動，並在這段時間逐漸增強，19日6時，JTWC將其升格為颱風（相當於臺灣的中度颱風，但CWB則是於同日12時升格為中度颱風），同時，中緯度位於[長江口的低壓系統也開始發展](../Page/長江口.md "wikilink")，並向東移動橫越[中國大陸至](../Page/中國大陸.md "wikilink")[東海](../Page/東海.md "wikilink")，此一低壓系統及其伴隨的[冷鋒](../Page/冷鋒.md "wikilink")，自[黃海延伸至](../Page/黃海.md "wikilink")[中國大陸東南沿海](../Page/中國大陸.md "wikilink")，開始向東移動，韋恩受其影響轉而偏北行進；20日0時，路徑轉向東北，接近[香港及華南沿海](../Page/香港.md "wikilink")。

同日12時，韋恩中心位置在[東沙島西北西方約](../Page/東沙島.md "wikilink")260公里海面上，朝[臺灣海峽南部加速而來](../Page/臺灣海峽.md "wikilink")，為此，CWB於12時50分發佈了[海上颱風警報](../Page/海上颱風警報.md "wikilink")；由於[冷鋒的牽引](../Page/冷鋒.md "wikilink")，韋恩也偏向東北東方向移動，20時10分，CWB更對[臺中市及其以南地區](../Page/臺中市.md "wikilink")、[澎湖縣](../Page/澎湖縣.md "wikilink")、[金門縣等地發佈了](../Page/金門縣.md "wikilink")[陸上颱風警報](../Page/陸上颱風警報.md "wikilink")。21日22時45分，韋恩在臺灣[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")、[雲林縣交界的](../Page/雲林縣.md "wikilink")[濁水溪口登陸](../Page/濁水溪.md "wikilink")，為首度於[中臺灣登陸的颱風](../Page/中臺灣.md "wikilink")。

8月22日，韋恩穿越臺灣，於同日5時由[花蓮縣附近出海](../Page/花蓮縣.md "wikilink")，並因臺灣地形影響，於18時在[日本](../Page/日本.md "wikilink")[石垣島及](../Page/石垣島.md "wikilink")[宮古島間海面減弱為熱帶風暴](../Page/宮古島.md "wikilink")（輕度颱風），此時，牽引韋恩東移的[冷鋒已減弱消失](../Page/冷鋒.md "wikilink")，[副熱帶高壓則增強西伸](../Page/副熱帶高壓.md "wikilink")，阻擋韋恩繼續東進，而位在東方的[颱風薇拉已成為西太平洋菲律賓海一帶最有影響力的](../Page/颱風薇拉_\(1986年\).md "wikilink")[天氣系統](../Page/天氣系統.md "wikilink")，並且快速朝西北西移動，對韋恩產生牽-{制}-作用，導致韋恩在[石垣島附近海面打轉](../Page/石垣島.md "wikilink")。同時，在中國大陸[山東半島附近的高壓](../Page/山東半島.md "wikilink")，使得華南沿海中下層由東北而來的駛流明顯增強。24日，韋恩受其影響，快速地大轉彎向西南西移動，再度回撲[南臺灣](../Page/南臺灣.md "wikilink")，0時10分及6時35分，CWB再度先後發佈海上、陸上颱風警報，同日14時，登陸臺灣[臺東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[大武鄉](../Page/大武鄉_\(臺灣\).md "wikilink")，隨即穿越[恆春半島](../Page/恆春半島.md "wikilink")（依據JTWC及JMA
\[8\]的資料，韋恩此次並未登陸臺灣，而是穿過[呂宋海峽](../Page/呂宋海峽.md "wikilink")）。

由於薇拉接近韋恩後造成的垂直[風切變增強及沈降作用](../Page/風切變.md "wikilink")，削弱了韋恩的對流，再加上臺灣陸地的影響，使得韋恩進一步轉弱。25日6時，JTWC最後的警報發出，韋恩減弱為熱帶性低氣壓（CWB的資料認為24日18時就已減弱為[熱帶性低氣壓](../Page/熱帶性低氣壓.md "wikilink")）；但此熱帶低氣壓並未消散，仍持續向西南移動。

8月26日，韋恩的殘餘雲系抵達東沙島西南方海面時，颱風薇拉已抵達[沖繩縣](../Page/沖繩縣.md "wikilink")[那霸市附近海面](../Page/那霸市.md "wikilink")，由於薇拉的環流甚廣，26日12時，當薇拉北移之際，韋恩的殘餘雲系受薇拉的牽引，產生[藤原效應](../Page/藤原效應.md "wikilink")，又造成其路徑180度轉向，第2次朝東北偏東移動，並再度增強。28日0時，JTWC再度發佈警報，將其升格為熱帶風暴（輕度颱風），韋恩「死而復生」，並尾隨薇拉緩慢偏北行進，第3度逼進臺灣。7時25分及13時45分，CWB因此也第3度先後發佈海上、陸上颱風警報。此時，韋恩向東北前進，再度穿越呂宋海峽。因環流接收薇拉北抬引進的西南氣流，30日12時，韋恩再度增強為颱風（中度颱風，但CWB是於31日0時升格為中度颱風）。

8月31日，因薇拉向北移動及減弱使得韋恩失去導引，以及東海附近的脊場重建等原因，韋恩朝東北方向行進的速度趨緩，由於先前於29日韋恩的東南偏東方海面又出現一個熱帶性低氣壓，並向韋恩靠近，造成韋恩到9月1日12時，再度於[蘭嶼附近持續不規則運動及打轉](../Page/蘭嶼.md "wikilink")。之後由於副熱帶高壓西伸及生成於呂宋島西方的另一熱帶性低氣壓向西移動，導引韋恩又一次大轉彎回頭朝西南方向移動，於9月2日第3度穿越呂宋海峽，並加快向西移動。當離開呂宋島附近後，因副熱帶高壓西伸並迅速增強，在高層有強盛的幅散，使得韋恩的中心風速也於4日0時增強至90[kts](../Page/節.md "wikilink")（46公尺/秒），到達其強度的巔峰。

韋恩接下來持續西行，隨後再度掠過香港南方海面，通過[海南島北部的](../Page/海南島.md "wikilink")[瓊州海峽](../Page/瓊州海峽.md "wikilink")，穿越[北部灣](../Page/北部灣.md "wikilink")（東京灣），其後登陸越南北部，並受[中南半島上的](../Page/中南半島.md "wikilink")[安南山脈破壞](../Page/安南山脈.md "wikilink")；JTWC最後警報於9月6日6時發出，韋恩此時再度減弱為熱帶性低氣壓。在穿越越南、[寮國後](../Page/寮國.md "wikilink")，9月7日，該熱帶性低氣壓終於在移近[緬甸北部之後](../Page/緬甸.md "wikilink")，受高大的山脈破壞而消散。

## 影響\[9\]

### 菲律賓

韋恩在[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[呂宋島造成](../Page/呂宋島.md "wikilink")19人死亡，數百人受傷。

### 英屬香港

  - 當地評定巔峰強度分級：
  - 當地評定最大持續風速：（十分鐘）
  - 第一次接近時當地懸掛之最高熱帶氣旋警告信號：\[10\]
  - 第二次接近時當地懸掛之最高熱帶氣旋警告信號：
  - 第三次接近時當地懸掛之最高熱帶氣旋警告信號：

天文台在8月19日早上11時30分懸掛[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")，當時韋恩集結於香港以南約530公里。隨着該颱風移近香港，天文台在8月20日早上11時正改掛[三號強風信號](../Page/三號強風信號.md "wikilink")，當時韋恩集結於香港之西南偏南約270公里。香港下午受清勁偏東風影響，黃昏時開始吹清勁至強風程度東北風。隨着韋恩繼續移近，天文台在晚上10時正改掛[八號東北烈風或暴風信號](../Page/八號東北烈風或暴風信號.md "wikilink")。風力進一步增強，當時天文台預料晚間離岸海域及空曠地區會短暫吹烈風。韋恩午夜最接近香港，當時位於香港之東南約100公里，但是襲港期間風勢微弱，成為歷年其中一個風力偏弱的八號信號。天文台在8月21日凌晨2時正改掛三號強風信號，取代八號東北烈風或暴風信號。隨着韋恩移離，香港轉吹西北風，風力減弱。所有信號在清晨5時正除下，當時韋恩集結於香港之東南偏東約150公里。日間轉吹和緩偏西風。天文台總部在早上8時錄得最低瞬時海平面氣壓996.8百帕斯卡。

韋恩橫過台灣後返回南海，天文台在8月25日早上11時45分再次懸掛一號戒備信號，當時該熱帶風暴集結於香港之東南偏東約430公里。吹和緩至清勁北至東北風。隨着韋恩減弱並向西南偏西移離，香港在8月26日轉吹偏東風，風力減弱。所有信號在下午2時35分除下，當時韋恩集結於香港以南約390公里。

離開南海後，韋恩在巴斯海峽仍然移動緩慢，並在8月31日增強成一颱風。它在9月1日開始向西南移動，在9月3日掠過呂宋北部後重新進入南海。天文台在9月4日凌晨1時30分第三度懸掛一號戒備信號，當時該颱風集結於香港之東南約560公里。隨着韋恩加速向西北移近香港，天文台在下午3時正改掛三號強風信號，當時韋恩集結於香港之東南偏南約340公里。香港吹清勁偏東風，黃昏時普遍吹強風。翌日早上風勢仍然強勁，離岸間中達烈風程度，並進一步轉吹東至東南風。下午強風減退，所以信號在下午2時10分除下，當時韋恩正移向位於香港之西南偏西約520公里的北部灣。在第三次吹襲期間，韋恩在9月4日晚上8時左右最接近香港，當時位於香港以南約300公里。

8月19日天晴酷熱，早上有驟雨。韋恩的雨帶在8月20日初影響香港，日間和晚上有頻密驟雨，雨勢有時頗大及有狂風。經過天晴酷熱的一天後，8月21日黃昏時內陸有狂風雷暴發展，並向東南移動影響香港。8月22及23日早上再有狂風雷暴。8月24日天氣好轉，陽光充沛。8月25日轉為多雲，有幾陣驟雨。翌日再次轉為天晴酷熱。8月27日至9月2日天氣持續酷熱，其中8月27日的最高氣溫升至34.1度。期間天氣普遍晴朗，除了8月30及31日早上有驟雨，9月1日黃昏時有雷暴。

9月3日黃昏及9月4日初有更多雷暴。颱風韋恩第三次吹襲時，9月4日至5日有頻密狂風驟雨伴隨。9月6至7日持續間中有大驟雨，其中9月6日黃昏時有雷暴。9月8日天氣好轉，陽光充沛。

### 台灣

  -
    當地發佈之颱風警報：[海上](../Page/海上颱風警報.md "wikilink")[陸上颱風警報](../Page/陸上颱風警報.md "wikilink")\[11\]

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

韋恩創造了許多[臺灣氣象史上的紀錄](../Page/臺灣.md "wikilink")，而因其詭譎多變的路徑，被臺灣媒體形容為「**一個颱風，二次登陸，三次警報，四次轉向**」\[12\]\[13\]；並與後來1991年的[耐特](../Page/颱風耐特.md "wikilink")、2001年的[納莉](../Page/颱風納莉_\(2001年\).md "wikilink")、2012年的[天秤](../Page/颱風天秤_\(2012年\).md "wikilink")、被臺灣中央氣象局並稱為「**臺灣颱風史上的四大怪颱**」\[14\]。

韋恩在臺灣創造的紀錄列舉如下：

  - 第1個從[臺灣西岸中部登陸的颱風](../Page/中臺灣.md "wikilink")\[15\]。
  - 中央氣象局各發佈3次海上、陸上颱風警報\[16\]。
  - 2度登陸臺灣\[17\]。
  - 侵襲臺灣的颱風中生命期最久；根據JTWC的觀測為20天，而根據中央氣象局的觀測並且扣除中間減弱為熱帶性低氣壓的時間，共計16天\[18\]。
  - 發佈最多颱風警報警報單，42報（相當於改制後的81報）；其後在中央氣象局將颱風警報單改制為每3小時發佈一報後，分別被[1999年](../Page/1999年太平洋颱風季.md "wikilink")[丹恩](../Page/颱風丹恩.md "wikilink")、[2001年](../Page/2001年太平洋颱風季.md "wikilink")[納莉的](../Page/颱風納莉_\(2001年\).md "wikilink")64報打破，[2008年](../Page/2008年太平洋颱風季.md "wikilink")[辛樂克的](../Page/颱風辛樂克_\(2008年\).md "wikilink")43報、[2012年](../Page/2012年太平洋颱風季.md "wikilink")[天秤的](../Page/颱風天秤_\(2012年\).md "wikilink")54報亦曾超越這個紀錄，然而韋恩仍保持舊制每6小時發佈一報時期之紀錄\[19\]。
  - 31,532間房屋半倒，全倒加半倒共計38,156間房屋\[20\]。
  - 在澎湖刷新瞬間最大陣風的紀錄。

韋恩為臺灣帶來極強的風勢，由於韋恩第1次侵台是從臺灣西部登陸，在欠缺[中央山脈阻擋的因素下](../Page/中央山脈.md "wikilink")，臺灣西部各地出現了強大的陣風，例如[澎湖的瞬間最大陣風每秒](../Page/澎湖.md "wikilink")68公尺（超過17級風）就打破了設氣象站89年以來的紀錄。[台中氣象站測得每秒](../Page/台中氣象站.md "wikilink")35.8公尺，相當於12級風之瞬間風速，僅次於1969年艾爾西颱風所創下的最大風速紀錄\[21\]。梧棲測站則測出每秒45.9公尺，相當於14級風之瞬間最大風速\[22\]。日月潭測站所測得之瞬間最大風速高達每秒54公尺，相當於16級風\[23\]。嘉義測站所測得之瞬間風速亦達每秒42.7公尺，相當於14級風，創下嘉義氣象站最大風速紀錄\[24\]。而彰化、雲林受災嚴重的兩縣雖然沒有測風紀錄，但估計其瞬間風速在每秒50公尺以上，相當於15級風以上\[25\]。降水方面，韋恩第1次侵台，豪雨出現在[阿里山山區](../Page/阿里山山脈.md "wikilink")、[石門水庫上游及](../Page/石門水庫_\(台灣\).md "wikilink")[大屯山鞍部一帶](../Page/大屯山.md "wikilink")，東部地區降水量不多；第2次侵台時，雨量主要則在東部及北部；第3次侵台時，臺灣僅受外圍環流影響，只有[高雄有少量雨勢](../Page/高雄.md "wikilink")。此外，在韋恩第1次侵台時，台東亦曾出現[焚風的現象](../Page/焚風.md "wikilink")。

韋恩第一次侵台由臺灣西部登陸，由於無中央山脈屏障，造成臺灣西南部陸地嚴重受創，是中臺灣自1959年[八七水災後最慘重的災情](../Page/八七水災.md "wikilink")，以下為韋恩在臺灣造成災情的摘要\[26\]：

#### 農漁

包括漁具、漁船、[養殖漁業及漁業公共設施](../Page/養殖漁業.md "wikilink")，漁業損失共計[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")39億8,920萬元。而[農作物損失方面則達新台幣](../Page/農作物.md "wikilink")51億5,247萬元。

#### 交通

[鐵路部分](../Page/台鐵.md "wikilink")，[縱貫線](../Page/縱貫線.md "wikilink")[海線自](../Page/海岸線_\(台鐵\).md "wikilink")[通霄至](../Page/通霄車站.md "wikilink")[新營](../Page/新營車站.md "wikilink")、[山線自](../Page/台中線.md "wikilink")[苗栗至新營一度中斷停開](../Page/苗栗車站.md "wikilink")；[北迴線觀音至](../Page/北迴線.md "wikilink")[漢本間有隧道發生山崩](../Page/漢本車站.md "wikilink")；[集集線部分路基沖失](../Page/集集線.md "wikilink")；[阿里山森林鐵路因多處坍方而中斷](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")。

公路部分，[南橫](../Page/南部橫貫公路.md "wikilink")、[蘇花公路各有多處坍方](../Page/蘇花公路.md "wikilink")；[國道一號](../Page/中山高速公路.md "wikilink")[員林至](../Page/員林鎮.md "wikilink")[西螺段因車輛](../Page/西螺鎮.md "wikilink")62輛被吹翻，致該路段車輛只能改道行駛。

[高雄港](../Page/高雄港.md "wikilink")、[台中港各有船舶擱淺](../Page/台中港.md "wikilink")；[馬公港則有](../Page/馬公港.md "wikilink")6艘船舶沈沒。

#### 電力及電信

台中至[嘉義間各地以及澎湖縣電力](../Page/嘉義.md "wikilink")、電信受損情形均十分嚴重。

總計韋恩在臺灣共造成68人死亡，19人失蹤，442人受傷，6,624間房屋全倒，31,532間房屋半倒\[27\]\[28\]。估計損失金額超過新台幣200億元\[29\]。

### 越南

韋恩造成[越南數十人死亡](../Page/越南.md "wikilink")，數百人受傷的災情。

## 熱帶氣旋警告使用紀錄

### 台灣

－{{\#time:Y.m.d H:i|1986-08-23 15:15}}
{{\#time:Y.m.d H:i|1986-08-24 08:10}}－{{\#time:Y.m.d H:i|1986-08-25
04:35}}
{{\#time:Y.m.d H:i|1986-08-28 15:25}}－{{\#time:Y.m.d H:i|1986-09-03
20:35}}
|上一熱帶氣旋=[輕度颱風莎拉](../Page/1986年太平洋颱風季#強烈熱帶風暴莎拉_\(Sarah\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[中度颱風薇拉](../Page/1986年太平洋颱風季#颱風維娜_\(Vera\).md "wikilink")<small>（8月25日）</small>
[中度颱風亞伯](../Page/1986年太平洋颱風季#颱風艾比_\(Abby\).md "wikilink")<small>（9月16日）</small>
|2熱帶氣旋警告=[陸上颱風警報](../Page/陸上颱風警報.md "wikilink") |2使用時間={{\#time:Y.m.d
H:i|1986-08-21 04:10}}－{{\#time:Y.m.d H:i|1986-08-23 04:30}}
{{\#time:Y.m.d H:i|1986-08-24 14:35}}－{{\#time:Y.m.d H:i|1986-08-25
04:35}}
{{\#time:Y.m.d H:i|1986-08-28 21:45}}－{{\#time:Y.m.d H:i|1986-09-03
09:30}}
|2上一熱帶氣旋=[強烈颱風佩姬](../Page/1986年太平洋颱風季#颱風佩姬_\(Peggy\).md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[中度颱風薇拉](../Page/1986年太平洋颱風季#颱風維娜_\(Vera\).md "wikilink")<small>（8月25日）</small>
[中度颱風亞伯](../Page/1986年太平洋颱風季#颱風艾比_\(Abby\).md "wikilink")<small>（9月17日）</small>
}}

### 英屬香港

－{{\#time:Y-m-d H:i|1986-08-20 11:00}}
{{\#time:Y-m-d H:i|1986-08-25 11:45}}－{{\#time:Y-m-d H:i|1986-08-26
14:35}}
{{\#time:Y-m-d H:i|1986-09-04 01:30}}-15:00
|上一熱帶氣旋=[熱帶低氣壓](../Page/1986年太平洋颱風季#熱帶風暴.md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[強颱風愛倫](../Page/1986年太平洋颱風季#颱風愛倫_\(Ellen\).md "wikilink")
|2熱帶氣旋警告= |2使用時間={{\#time:Y-m-d H:i|1986-08-20 11:00}}-22:00
{{\#time:Y-m-d H:i|1986-08-21 02:00}}-05:00
{{\#time:Y-m-d H:i|1986-09-04 15:00}}－{{\#time:Y-m-d H:i|1986-09-05
14:10}} |2上一熱帶氣旋=[熱帶低氣壓](../Page/1986年太平洋颱風季#熱帶風暴.md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[強颱風愛倫](../Page/1986年太平洋颱風季#颱風愛倫_\(Ellen\).md "wikilink")
|3熱帶氣旋警告= |3使用時間={{\#time:Y-m-d H:i|1986-08-20 22:00}}－{{\#time:Y-m-d
H:i|1986-08-21 02:00}}
|3上一熱帶氣旋=[強烈熱帶風暴雲茵](../Page/1984年太平洋颱風季#強烈熱帶風暴雲茵_\(Wynne\).md "wikilink")
|3下一熱帶氣旋=[颱風布倫達](../Page/颱風布倫達.md "wikilink") |4熱帶氣旋警告= |4使用時間=
|4上一熱帶氣旋=[超強颱風蓓姬](../Page/1986年太平洋颱風季#颱風蓓姬_\(Peggy\).md "wikilink")
|4下一熱帶氣旋=[颱風布倫達](../Page/颱風布倫達.md "wikilink") }}

## 註釋及參考資料

## 參見

  - [1986年太平洋颱風季](../Page/1986年太平洋颱風季.md "wikilink")
  - [藤原效應](../Page/藤原效應.md "wikilink")
  - [颱風耐特
    (1991年)](../Page/颱風耐特_\(1991年\).md "wikilink")：在臺灣南部海面行蹤飄忽，[臺灣中央氣象局二度發布颱風警報](../Page/交通部中央氣象局.md "wikilink")，被稱為「侵臺四大怪颱」之一。另導致[香港天文台三度懸掛熱帶氣旋警告信號](../Page/香港天文台.md "wikilink")。
  - [颱風納莉
    (2001年)](../Page/颱風納莉_\(2001年\).md "wikilink")：徘徊於沖繩、臺灣北部之間海域，臺灣中央氣象局二度發布颱風警報，被稱為「侵臺四大怪颱」之一。另導致香港天文一度懸掛熱帶氣旋警告信號。
  - [颱風天秤
    (2012年)](../Page/颱風天秤_\(2012年\).md "wikilink")：二度經過臺灣東南部海域，臺灣中央氣象局二度發布颱風警報，被稱為「侵臺四大怪颱」之一。另導致香港天文台一度懸掛熱帶氣旋警告信號。

其他自臺灣西側一帶登陸的熱帶氣旋：

  - [六七水災](../Page/口湖牽水藏#歷史緣由.md "wikilink")：自臺灣西南部登陸，造成大規模[風暴潮](../Page/風暴潮.md "wikilink")，當地民間說法表示共有七千多人罹難，其間接導致飢荒、瘟疫肆虐導致再有三千人罹難。
  - [八七水災](../Page/八七水災.md "wikilink")：由於當年[颱風艾倫導引](../Page/1959年太平洋颱風季#颱風艾倫Ellen.md "wikilink")[熱帶風暴第081號](../Page/1959年熱帶風暴第081號.md "wikilink")，形成西南氣流並侵襲臺灣西南部，共有667人罹難。
  - [颱風賽洛瑪
    (1977年)](../Page/颱風賽洛瑪_\(1977年\).md "wikilink")：自高雄登陸，造成當地37人罹難。
  - [強烈熱帶風暴娜基莉
    (2002年)](../Page/2002年太平洋颱風季#強烈熱帶風暴娜基莉_\(Nakri\).md "wikilink")：自臺中北方登陸，造成當地2人罹難。
  - [颱風南瑪都
    (2004年)](../Page/颱風南瑪都_\(2004年\).md "wikilink")：自高雄登陸，造成當地2人罹難。

[Category:影响菲律宾的热带气旋](../Category/影响菲律宾的热带气旋.md "wikilink")
[颱風](../Category/1986年台灣.md "wikilink")
[Category:二级热带气旋](../Category/二级热带气旋.md "wikilink")
[Category:影響臺灣的熱帶氣旋](../Category/影響臺灣的熱帶氣旋.md "wikilink")
[颱風](../Category/台灣之最.md "wikilink")
[Category:台风](../Category/台风.md "wikilink")

1.  西太平洋自1979年至1989年間共有4個名為韋恩（Wayne）的熱帶氣旋，本文僅指於1986年生成者。

2.
3.  [JTWC 1986 ATCR TABLE OF
    CONTENTS](http://metocph.nmci.navy.mil/jtwc/atcr/1986atcr/pdf/1986.html)


4.  《台灣的氣候》「-{涂}-建翊、余嘉裕、周佳」合著；遠足文化事業股份有限公司出版；2006年1版4刷

5.
6.  《民國七十五年颱風調查報告》，1989年3月，中央氣象局

7.  [中央氣象局颱風資料庫
    韋恩颱風](http://rdc28.cwb.gov.tw/TDB/ntdb/pageControl/typhoon?year=1986&num=198612&name=WAYNE&from_warning=true)

8.  [日本氣象廳
    颱風經路圖1986年](http://www.data.jma.go.jp/fcd/yoho/typhoon/route_map/bstv1986.html)

9.
10. [香港天文台：熱帶氣旋年刊1986](http://www.hko.gov.hk/publica/tc/tc1986.pdf)

11.
12. 《怪颱韋恩創“三修”紀錄　“冥頑不化”耐活性特強》，1986年8月29日，自立晚報

13. 《韋恩「西歸」　請不要再「東-{征}-」》，1986年9月4日，中國時報

14. 《臺灣的氣候》，「-{涂}-建翊、余嘉裕、周佳」合著，遠足文化事業股份有限公司出版，2006年1版4刷

15. 《韋恩“回馬槍”長驅直入　中部“破天荒”首當其衝》，1986年8月23日，聯合報

16.
17. 《韋恩颱風“回馬槍”　八十九年來所僅見》，1986年8月25日，臺灣新生報

18. [防災e學院--教學資源 社會大眾 第二章
    颱風帶來的災害](http://hazard-edu.nchc.org.tw/pdf/flood_doc/029_6_003.pdf)

19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.

26.
27. [臺灣地區天然災害損失統計](http://www.ndppc.nat.gov.tw/uploadfile/series/200704252008.pdf)

28. 但據中央氣象局《民國七十五年颱風調查報告》之資料為52人死亡，24人失蹤，310人受傷，3,617間房屋全倒，9,023棟房間半倒。

29.